  - [Crédits](#crédits)
  - [Table de données](#table-de-données)
  - [Échange de table de données avec un fichier
    CSV](#échange-de-table-de-données-avec-un-fichier-csv)
  - [Manipulation de fichiers CSV en
    Python](#manipulation-de-fichiers-csv-en-python)
  - [Synthèse](#synthèse)

# Crédits

*Ce cours est largement inspiré de deux sources :*

  - *le chapitre 15 du manuel NSI de la collection Tortue chez Ellipse,
    auteurs : Ballabonski, Conchon, Filliatre, N’Guyen ;*
  - *le cours de Julien de Villèle*.

# Table de données

\!\!\! abstract "Histoire 1"

L’homme organisait les données sous forme de tableau bien avant
l’invention de l’ordinateur : les **données tabulaires** ou **tables
de données**, apparaissent déjà dans les livres de compte de l’Égypte
ancienne. De nos jours les relevés de comptes bancaires sont encore
présentés sous forme de tableaux avec pour chaque opération sa date, sa
nature (débit ou crédit) et son montant.

En informatique, les **tables de données** se sont développées dans dans
les années 1970 avec l’essor des [Systèmes de Gestion de Base de
Données](https://fr.wikipedia.org/wiki/Syst%C3%A8me_de_gestion_de_base_de_donn%C3%A9es)
s’appuyant sur le **modèle relationnel** proposé par [Edgar F.
Codd](https://fr.wikipedia.org/wiki/Edgar_Frank_Codd) chez IBM. Les
[Systèmes de Gestion de Base de
Données](https://fr.wikipedia.org/wiki/Syst%C3%A8me_de_gestion_de_base_de_donn%C3%A9es)
permettent aujourd’hui le traitement automatique de gigantesques bases
de données, qui est un élément fondamental dans nos sociétés de
l’information.

Les [Systèmes de Gestion de Base de
Données](https://fr.wikipedia.org/wiki/Syst%C3%A8me_de_gestion_de_base_de_donn%C3%A9es)
seront étudiés en classe de terminale. Nous présenterons cette année les
traitements de **tables de données** qui peuvent être effectués à l’aide
de scripts Python, ce qui couvre déjà un large champ de besoins en *data
science*, *bio-informatique*, *informatique financière ou de gestion* …

\!\!\! note "Définition 1"

Une feuille de tableur est un modèle de **données tabulaires** ou
**table de données**.

Définissons le vocabulaire :

  - Une **table**, représentée sous forme de tableau, est une collection
    d’éléments qui sont les lignes du tableau.

  - Chaque élément de la **table**, ou ligne de sa représentation sous
    forme de tableau, s’appelle un **enregistrement**.

  - Tous les **enregistrements** d’une même **table** sont des
    **p-uplets nommés** qui partagent les mêmes **descripteurs**,
    appelés aussi **attributs**. Dans une représentation de la
    **table** sous forme de tableau, chaque **attribut** correspond à
    une colonne. Chaque **attribut** est caractérisé par son **type** et
    son **domaine de valeurs**.

  - Dans une représentation sous forme de tableau, les **descripteurs**
    ou **attributs** sont en général placés comme en-tête de colonnes
    sur la première ligne.

![tableur](images/tableur.png)  

\!\!\! example "Exemple 1"

La table représentée ci-dessus rassemble les enregistrements des clients
d’un site web marchand. Les attributs de cette table sont :

  - le *nom* et le *prénom* du client de type chaîne de caractères
  - *l’adresse mail* du client du type chaîne de caractères avec un
    domaine de valeurs particulier
  - le *département* du client du type chaîne de caractères avec un
    domaine de valeurs particulier
  - le *nombre de visites* du client de type entier avec pour domaine de
    valeurs les entiers positifs
  - les *dépenses* du client de type flottant avec pour domaine de
    valeurs les flottants positifs

# Échange de table de données avec un fichier CSV

\!\!\! note "Point de cours 1"

Pour échanger des **données tabulaires** entre les programmes qui
doivent les manipuler, on les exporte puis les importe sous la forme de
fichiers textes, c’est-à-dire lisibles par l’être humain.

Afin d’assurer l’interopérabilité entre différents programmes, un
fichier doit respecter un **format** normalisé.

L’un des formats les plus répandus pour l’échange de **données
tabulaires** est le format
[CSV](https://fr.wikipedia.org/wiki/Comma-separated_values) pour *Comma
Separated Values* :

  - un fichier
    [CSV](https://fr.wikipedia.org/wiki/Comma-separated_values) est un
    fichier texte donc éditable avec un éditeur de textes comme
    [Notepad++](https://notepad-plus-plus.org/downloads/) ;
  - chaque ligne du fichier correspond à un **enregistrement** de la
    table
  - pour un **enregistrement** donné, les valeurs des différents
    **attributs** sont séparées en **champs** par un **délimiteur** qui
    est en général l’un des symboles `,` ou `;` ou `:`.
  - la première ligne contient en général les noms des **attributs**.
  - les champs peuvent être délimités par des guillemets droits `"`
    s’ils contiennent du texte avec des espaces ou des sauts de ligne.
    Le caractère `"` est alors échappé en `""` pour le distinguer des
    guillemets droits délimiteurs.

Voici un extrait d’un fichier
[CSV](https://fr.wikipedia.org/wiki/Comma-separated_values)
correspondant à la table présentée dans l’exemple 1 :

    nom,prénom,email,département,naissance,visites,dépenses
    Gomes,Brigitte,bgomes@laposte.net,79,1960-08-21,67,8342.99
    Nicolas,Georges,gnicolas@yahoo.fr,10,1994-05-26,86,10908.08
    Berger,Pénélope,pberger@noos.fr,73,2001-03-01,131,3817.79
    Charrier,Richard,rcharrier@sfr.fr,2B,1977-08-07,16,997.09

On donne ci-dessous un autre extrait de fichier
[CSV](https://fr.wikipedia.org/wiki/Comma-separated_values) qui est un
export de fichier d’identifiants de l’Espace Numérique de Travail (avec
valeurs modifiées). La table comporte 19 attributs de `rne` à `pays`
listés sur la première ligne. Le premier enregistrement figure sur la
deuxième ligne avec pour valeur du premier champ `0690026D` et sept
champs vides à la fin.

On observe que le délimiteur de champ est le symbole `;`, que les champs
peuvent contenir des espaces, que certains sont vides et que le nombre
de champs pour le premier enregistrement ne correspond pas au nombre
d’attributs \! On peut imaginer que pour traiter un tel fichier avec
un programme, il faut d’abord analyser sa structure, ses particularités
et prévoir d’éventuelles irrégularités dans les données (absence,
erreurs de type, de saisie, corruption du fichier …). Le **contrôle de
la validité** des données doit donc être une composante du programme de
traitement.

    rne;uid;classe;profil;prenom;nom;login;mot de passe;cle de jointure;uid pere;uid mere;uid tuteur1;uid tuteur2;prenom enfant;nom enfant;adresse;code postal;ville;pays
    0690026D;WKZ08710;813;Eleve;Mathieu;DUPONT;mathieu.dupont;>>>> Mot de passe déjà modifié par utilisateur >>>>;AC-LYON$3780909;WKZ02158;WKZ02171;;;;;;;;

\!\!\! tip "Exercice 1"

*Questions type E3C*

1.  Dans la plupart des fichiers CSV, que contient la première ligne ?
    
      - **Réponse A :** des notes concernant la table de données
      - **Réponse B :** les sources des données
      - **Réponse C :** les descripteurs des champs de la table de
        données
      - **Réponse D :** l’auteur de la table de données

2.  Laquelle de ces affirmations est vraie ?
    
      - **Réponse A :** on ne peut accéder au contenu d’un fichier CSV
        que par l’intermédiaire d’un programme Python
      - **Réponse B :** CSV est un format de chiffrement des données
      - **Réponse C :** le format CSV a été conçu pour assurer la
        confidentialité d’une partie du code d’un programme
      - **Réponse D :** les fichiers CSV sont composés de données
        séparées par des caractères comme des virgules

3.  Qu’est-ce que le format de fichier CSV ?
    
      - **Réponse A :** un format de fichier mis au point par Microsoft
        pour Excel
      - **Réponse B :** un format de fichier pour décrire une base de
        données
      - **Réponse C :** un format de fichier où les données sont
        séparées par un caractère tel qu’une virgule
      - **Réponse D :** un format de fichier décrivant une page Web

# Manipulation de fichiers CSV en Python

\!\!\! note "Définition 2"

**L’indexation de table** est la création d’une structure de données à
partir de données tabulaires.

Nous allons présenter quelques méthodes d’indexation de table extraite
d’un fichier CSV vers une structure de données du langage Python :
**tableau de tableaux** ou **tableau de dictionnaires** que nous
privilégierons.

Dans cette section, on considère le fichier
[CSV](https://fr.wikipedia.org/wiki/Comma-separated_values),
`clients_mini.csv`, représentant un extrait de la table de l’exemple 1
avec les enregistrements de 20 clients d’un site web marchand.

\!\!\! success "Méthode 1"

Présentons deux méthodes de lecture de fichiers
[CSV](https://fr.wikipedia.org/wiki/Comma-separated_values) qui
utilisent les outils standards de Python.

On fait les hypothèses suivantes : la première ligne du fichier contient
les attributs et on connaît le délimiteur, ici le symbole `,`.

  - **Lecture**

On peut extraire les attributs et la table contenus dans le fichier
`clients_mini.csv` avec le code ci-dessous :

``` python
fichier = open('clients_mini.csv', mode='w', encoding='utf8', newline='')   #ouverture du fichier
attributs = fichier.readline().rstrip().split(',')  #extraction de la ligne des attributs
table = [ligne.rstrip().split(',') for ligne in fichier]  #extraction des autres lignes
fichier.close()   #fermeture du fichier 
```

La méthode `open` permet de créer un objet `fichier` qu’on peut
parcourir ligne par ligne avec un curseur : d’abord la première ligne
avec `fichier.readline()` puis les lignes suivantes en itérant sur
`fichier`. Il est important de préciser **l’encodage du fichier**, par
défaut c’est celui du système d’exploitation.

Chaque ligne est une chaîne de caractères découpée en liste de champs
selon le délimiteur passé en paramètre à la méthode `split`. Le
caractère de saut de lignes a d’abord été supprimé avec la méthode
`rstrip`.

On récupère ainsi les attributs comme un tableau de type `list` et la
table comme un tableau d’enregistrements qui sont eux-mêmes des
tableaux. Notons que toutes les valeurs sont des chaînes de caractères
et qu’il faudra convertir certaines pour les traiter \!

``` python
>>> attributs   #tableau des attributs
['nom', 'prénom', 'email', 'département', 'naissance', 'visites', 'dépenses']
>>> table[0]   #tableau premier enregistrement 
['Gomes', 'Brigitte', 'bgomes@laposte.net', '79', '1960-08-21', '67', '8342.99']
>>> table[:2]   #tableau de tableaux : extrait 
[['Gomes', 'Brigitte', 'bgomes@laposte.net', '79', '1960-08-21', '67', '8342.99'], ['Nicolas', 'Georges', 'gnicolas@yahoo.fr', '10', '1994-05-26', '86', '10908.08']]
```

  - **Écriture**

On peut ensuite recopier les attributs et la table dans un autre fichier
`clients_mini_copie.csv` avec le code ci-dessous :

``` python
g = open('clients_mini_copie.csv', mode='w', encoding='utf8', newline='')
premiere_ligne = ','.join(attributs) + '\n'
g.write(premiere_ligne)
for enregistrement in table:
    g.write(','.join(enregistrement) + '\n')
g.close()
```

La méthode `join` permet de concaténer les éléments d’un tableau de
chaînes de caractères avec un délimiteur.

  - Avec ces méthodes, une table est donc représentée par **un tableau
    de tableaux**. On accède à un enregistrement par son index dans la
    table et à la valeur d’un attribut par son index dans le tableau des
    attributs (séparé de la table). C’est incommode et le code produit
    est peu lisible. Ainsi, pour accéder à l’adresse mail du premier
    enregistrement il faut saisir `table[0][2]`. On aimerait écrire
    `table[0]['email']`. Pour cela, chaque enregistrement devrait être
    un dictionnaire avec pour clefs les attributs de la table. C’est
    possible en utilisant le [module
    `csv`](https://docs.python.org/fr/3/library/csv.html).

\!\!\! success "Méthode 2"

Le [module `csv`](https://docs.python.org/fr/3/library/csv.html) est
disponible dans la bibliothèque standard et peut donc être utilisé sans
installation spécifique. À partir de la table contenu dans le même
fichier CSV `'clients_mini.csv'`, ce module permet de créer une
structure de données d’un accès plus facile.

  - **Lecture**

Le code ci-dessous permet d’extraire directement la table d’un fichier
CSV dans une structure de données qui est un **tableau de
dictionnaires** : chaque enregistrement est un dictionnaire dont les
clefs sont les attributs listés sur la première ligne du fichier.

Pour les versions de Python 3.6 et 3.7 uniquement, les dictionnaires
renvoyés sont spécifiques, de type `OrderedDict`, et on prendra soin de
les convertir en dictionnaires standard avec `dict`.

``` python
import csv  # import du module 

f = open('clients_mini.csv', mode = 'r', encoding = 'utf8', newline = '')
reader = csv.DictReader(f, delimiter = ',')  #création d'un objet reader
table = [dict(enregistrement) for enregistrement in reader]
f.close()
```

La structure de données représentant la table est un **tableau de
dictionnaires** : l’accès aux enregistrements se fait par index et à
leurs attributs par clef : très efficace (coût constant) et code
lisible. Notons que toutes les valeurs restent des chaînes de caractères
et qu’il faudra convertir certaines pour les traiter \!

``` python
>>> table[0]   #premier enregistrement de type dictionnaire
{'nom': 'Gomes', 'prénom': 'Brigitte', 'email': 'bgomes@laposte.net', 'département': '79', 'naissance': '1960-08-21', 'visites': '67', 'dépenses': '8342.99'}
>>> table[:2]  # tableu de dictionnaires : extrait
[{'nom': 'Gomes', 'prénom': 'Brigitte', 'email': 'bgomes@laposte.net', 'département': '79', 'naissance': '1960-08-21', 'visites': '67', 'dépenses': '8342.99'}, {'nom': 'Nicolas', 'prénom': 'Georges', 'email': 'gnicolas@yahoo.fr', 'département': '10', 'naissance': '1994-05-26', 'visites': '86', 'dépenses': '10908.08'}]
>>> len(table)
20
>>> table[0]['email']   #accès facile aux valeurs des attibuts par clefs
'bgomes@laposte.net'
```

  - **Écriture**

L’écriture d’un tableau de dictionnaires partageant les mêmes clefs sous
forme de table dans un fichier CSV, s’effectue de façon symétrique à
travers un objet `DictWriter`. À titre, d’exemple, on recopie la table
extraite précédemment dans un autre fichier CSV. Depuis Python 3.7, le
parcours des clefs d’un dictionnaire est garanti dans le même ordre que
celui d’insertion donc on peut récupérer la liste des attributs avec
`list(table[0].keys())`

``` python
g = open('clients_mini_copie2.csv', mode = 'w', encoding = 'utf8', newline = '')
attributs = list(table[0].keys())
writer = csv.DictWriter(g, delimiter = ',', fieldnames = attributs) #création de l'objet writer
writer.writeheader()   #écriture des attributs
for enregistrement in table:
    writer.writerow(enregistrement)  #écriture des enregistrements
g.close()
```

  - **Remarque**

Le module `csv` permet aussi d’extraire une table d’un fichier CSV sous
forme de **tableau de tableaux** comme dans la méthode précédente. Le
découpage des lignes/enregistrements selon le délimiteur est intégré ce
qui simplifie le code.

``` python
f = open('clients_mini.csv', mode = 'r', encoding = 'utf8', newline='')
reader = csv.reader(f, delimiter = ',')
table = [ligne for ligne in reader]
f.close()
```

\!\!\! tip "Exercice 2"

Le fichier `clients_avec_erreurs.csv` contient une table de la même
structure que celle de l’exemple 1 mais avec des données invalides :

  - pour l’attribut `'email'` : format incorrect ou adresse manquante
  - pour l’attribut `'département'` : valeur incorrecte
  - pour l’attribut `'naissance'` : année postérieure à 2005 (pas de
    clients de moins de 15 ans \!), mois hors de la plage \[1,12\], jour
    hors de la plage possible pour l’année et le mois fixé.
  - pour les attributs : `'visites'` et ‘`dépenses`’ : valeurs négatives

L’objectif de cet exercice est d’extraire la table du fichier, de
filtrer les enregistrements valides et de les recopier dans un fichier
`'clients_sans_erreurs.csv'`.

1.  Ouvrir le fichier `cours_exercices_tables_eleve.py` dans un IDE
    Python.

2.  Compléter les fonctions de lecture / écriture d’une table
    représentée par un tableau de dictionnaires vers un fichier CSV :
    
    ``` python
    def lecture_csv(fichier, delimiteur):   
        f = open(fichier, mode = 'r', encoding = 'utf8', newline = '')
        reader = csv.DictReader(f, delimiter = delimiteur)  
    
    
    
    
    
        f.close()
        return table
    
    def ecriture_csv(table, fichier, delimiteur):
        g = open(fichier, mode = 'w', encoding = 'utf8', newline = '')
        attributs = list(table[0].keys())
        writer = csv.DictWriter(g, delimiter = delimiteur, fieldnames = attributs) 
    
    
    
    
    
        g.close()
    ```

3.  Compléter les fonctions `bissextile`, `valide_mois`, `valide_jour`
    puis la fonction `valide_naissance`.
    
    ``` python
    def bissextile(a):
        """Paramètre : a de type int représentant une année
        Valeur renvoyée  : booléen indiquant si l'année est bissextile"""
        return .....
    
    def valide_annee(j):
        return 1900 <= j <= 2005
    
    def valide_mois(m):
        """Paramètre : m de type int représentant un mois
        Valeur renvoyée  : booléen indiquant si le mois est valide (entre 1 et 12)"""
        return  ....
    
    
    def valide_jour(a, m, j):
        """Paramètre : a, m, j de type int représentant l'année, le mois et le jour
        Valeur renvoyée  : booléen indiquant si le jour est valide pour l'année et le mois donnés"""
        return ....
    
    
    def valide_naissance(date):
        """
        Paramètre : date de type str au format 'année-mois-jour', ex: '2002-01-07'
        Valeur renvoyée  : booléen indiquant si le jour est valide pour l'année et le mois donnés
        """
        a, m, j = date.split('-')
        return ......
            ......
    ```

4.  Les fonctions `valide_email`, `valide_departement`, `valide_visites`
    et `valide_depenses` sont fournies, compléter la fonction
    `valide_enregistrement` :
    
    ``` python
    def valide_enregistrement(enreg):
        """
        Paramètre : un enregistrement de type dictionnaire
        Valeur renvoyée  : booléen indiquant si toutes les valeurs des attributs sont valides
        """
        return .......................................................
                .......................................................
                .......................................................
    ```

5.  Si un enregistrement extrait du fichier CSV est validé, on peut
    convertir les valeurs de ces attributs dans le type attendu pour
    effectuer un traitement : `int` pour `'visites'` et `float` pour
    `'dépenses'` et `str` pour les autres. Compléter la fonction
    `conversion_vers_table` ci-dessous pour qu’elle renvoie une copie de
    l’enregistrement (de type `dict`) passé en paramètre avec les types
    attendus pour chaque attribut.
    
    ``` python
    def conversion_vers_table(enregistrement):
        return { 'nom' : enregistrement['nom'],
                'prénom'  : enregistrement['prénom'],
                'email' : enregistrement['email'],
                'département' : enregistrement['département'],
                'naissance' : enregistrement['naissance'],
                'visites' : ............................... ,
                'dépenses' : ...............................
                }
    ```

6.  On fournit également une fonction `conversion_vers_fichier`
    réciproque de la précédente qui convertit les valeurs de touts les
    attributs d’un enregistrement en type `str`, avant recopie de la
    table dans un fichier texte CSV. Compléter la fonction `main`
    ci-dessous, avec un code client permettant de réaliser l’objectif
    fixé en préambule de l’exercice. Tester le code client pour vérifier
    les postconditions.
    
    ``` python
    def main():
        """Code client"""
        #Traitement / validation / filtrage
        table = lecture_csv('clients_avec_erreurs.csv', ',')
        table_valide = [ .....................
                        for enregistrement in table if     .................        ]
        #postconditions / tests
        assert len(table) == 1000 and len(table_valide) == 719
        assert table_valide[0] == {'nom': 'Bailly', 'prénom': 'Aurélie', 'email': 'abailly1@gmail.com', 'département': '22', 'naissance': '1986-09-22', 'visites': 79, 'dépenses': 4389.47}
        table_valide_str = [conversion_vers_fichier(enregistrement)
                            for enregistrement in table_valide]
        #écriture de la table validée
        ecriture_csv(table_valide_str, 'clients_sans_erreurs.csv', ',')
    ```

\!\!\! tip "Exercice 3"

*Questions type E3C*

1.  On considère l’extraction suivante d’une base de données des
    départements français. Cette extraction a ensuite été sauvegardée
    dans un fichier texte.
    
    ``` python
    "1","01","Ain","AIN","ain","A500"
    "2","02","Aisne","AISNE","aisne","A250"
    "3","03","Allier","ALLIER","allier","A460"
    "4","04","Alpes-de-Haute-Provence","ALPES-DE-HAUTE-PROVENCE","alpes-de-haute-provence","A412316152"
    "5","05","Hautes-Alpes","HAUTES-ALPES","hautes-alpes","H32412"
    ```
    
    On considère le code suivant :
    
    ``` python
    import csv
    
    f =  open('departements.csv', newline = '')
    lesLignes = csv.reader(f)
    for uneLigne in lesLignes:
        print(uneLigne[3])
    f.close()
    ```
    
    Que va produire l’exécution de ce code ?
    
      - **Réponse A :** L’affichage de la troisième colonne à savoir le
        nom du département avec une majuscule initiale
      - **Réponse B :** L’affichage de tout le contenu du fichier
      - **Réponse C :** L’affichage du nombre total de départements
        figurant dans le fichier
      - **Réponse D :** L’affichage de la quatrième colonne, à savoir le
        nom du département tout en majuscules

2.  On dispose du fichier `'info.csv'` donné ci-dessous :
    
        nom, prenom, naissance, deces
        lovelace, ada, 1815, 1852
        von neumann, john, 1903, 1957
        turing, alan, 1912, 1954
        mccarthy, john, 1927, 2011
        floyd, robert, 1936, 2001
    
    Le programme ci-dessous nous permet de créer un tableau à partir de
    ce fichier.
    
    ``` python
    file = open("info.csv", "r")
    firstLine = file.readline() # chargement de la ligne d'entête
    tableau = [line.split(',') for line in file] # chargement des données
    ```
    
    Les index des lignes de ce tableau vont :
    
      - **Réponse A :** de 0 à 3
      - **Réponse B :** de 1 à 4
      - **Réponse C :** de 0 à 4
      - **Réponse D :** de 0 à 5

3.  Quelle expression Python permet d’accéder au numéro de téléphone de
    Tournesol, sachant que le répertoire a été défini par l’affectation
    suivante :
    
    ``` python
    repertoire = [ {'nom':'Dupont', 'tel':'5234'},
                {'nom':'Tournesol', 'tel':'5248'}, 
                {'nom':'Dupond','tel':'3452'}]
    ```
    
      - **Réponse A :** `repertoire['Tournesol']`
      - **Réponse B :** `repertoire['tel'][1]`
      - **Réponse C :** `repertoire[1]['tel']`
      - **Réponse D :** `repertoire['Tournesol'][tel]`

# Synthèse

\!\!\! abstract "Synthèse "

Les **tables de données** sont très courantes : les données sont
organisées en **enregistrements** (ligne du tableau) qui sont des
**p-uplets nommés** partageant les mêmes **attributs** (entêtes de
colonnes dans un tableau).

Les **tables de données** sont souvent stockées sous forme de fichiers
[CSV](https://fr.wikipedia.org/wiki/Comma-separated_values) : ce sont
des fichiers textes où les enregistrements sont des lignes dont les
attributs sont séparés par un caractère **délimiteur**.

En Python, une table contenue dans un fichier
[CSV](https://fr.wikipedia.org/wiki/Comma-separated_values) peut être
représentée dans un **tableau de tableaux** ou plutôt un **tableau de
dictionnaires**. Le [module
csv](https://docs.python.org/fr/3/library/csv.html) facilite les
opérations d’importation et d’exportation de tables vers des fichiers
[CSV](https://fr.wikipedia.org/wiki/Comma-separated_values).

![[XKCD 1301](https://www.explainxkcd.com/wiki/index.php/1301:_File_Extensions)](images/file_extensions.png)
